**安思皇后**（），名**閰姬**，[河南](../Page/河南.md "wikilink")[滎陽人](../Page/滎陽.md "wikilink")。東[漢安帝](../Page/漢安帝.md "wikilink")[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")。

## 生平

阎姬的祖父閻章，[漢明帝時曾任尚書](../Page/漢明帝.md "wikilink")，他的二位妹妹被封為[貴人](../Page/貴人.md "wikilink")。閻章通曉古代經典，按年資應升遷擔當重職，明帝為了他是後宮親屬，竟然棄而不用，調出為步兵校尉。閻章生子閻暢，閻暢生閻姬。

阎姬有才华和姿色，在[汉安帝元初元年](../Page/汉安帝.md "wikilink")（114年）被选入掖庭，甚得[漢安帝寵愛](../Page/漢安帝.md "wikilink")，立為[貴人](../Page/貴人.md "wikilink")。元初二年（115年），立為[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")，安帝幸[宮人李氏](../Page/恭愍皇后.md "wikilink")，生皇子[劉保](../Page/漢順帝.md "wikilink")，閻姬暗下毒手，遂鴆殺李氏。元初三年（116年），以閻姬之父侍中閻暢為長水校尉，封北宜春侯，邑五千戶。元初四年（117年），閻暢逝世，諡為文侯，子[閻顯嗣立](../Page/閻顯.md "wikilink")。　　

[建光元年](../Page/建光_\(东汉\).md "wikilink")（121年），皇太后[鄧綏崩逝](../Page/鄧綏.md "wikilink")，安帝開始親自處理政事。閻姬撒嬌耍潑，硬是讓安帝重賞閻氏外戚，閻顯及閻景、閻耀、閻晏並為卿校，典禁兵。[延光元年](../Page/延光.md "wikilink")（122年），改封顯長縣侯，[食邑萬三千五百戶](../Page/食邑.md "wikilink")，追尊閻皇后母**宗**為滎陽君。她的侄兒如閻顯、閻景的兒子皆年幼，被封為[黃門侍郎](../Page/黃門侍郎.md "wikilink")。閻皇后寵信既盛，而兄弟時常參與朝權，閻皇后與[大長秋](../Page/大長秋.md "wikilink")[江京](../Page/江京.md "wikilink")、[中常侍](../Page/中常侍.md "wikilink")[樊豐等共譖告皇太子劉保](../Page/樊豐.md "wikilink")，廢他為濟陰王。　

延光四年春（125年），閻皇后跟從安帝駕幸章陵，安帝途中因疾，突崩於葉縣。閻皇后、閻顯兄弟及江京、樊豐等合謀，惟恐在京中的濟陰王被公卿擁立。便偽說安帝病入膏肓，遷徙御駕臥車。行了四日，驅馳回宮。翌日，詐遣司徒劉熹詣郊廟社稷，告天請命。到了當晚才發喪。尊閻皇后為皇太后。皇太后臨朝，以閻顯為車騎將軍儀同三司。

閻太后意欲長久專事國政，希望立年幼的君主，與閻顯等定策禁中，迎章帝子濟北惠王[劉壽子北鄉侯](../Page/刘寿_\(东汉\).md "wikilink")[劉懿立為皇帝](../Page/劉懿.md "wikilink")。

閻顯忌大將軍耿寶位尊權重，威行前朝，乃風有司奏寶及其黨與中常侍樊豐、虎賁中郎將謝惲、謝惲弟侍中謝篤、謝篤弟大將軍長史宓、侍中周廣、乳母野王君王聖、王聖女王永、王永及黃門侍郎樊嚴等，更相結黨，互作威福，探刺禁省，更為唱和，皆大逆不道。樊豐、謝惲、周廣皆下獄處死，家屬遷徙比景；史宓、樊嚴減刑免死卻拔光頭髮；貶耿寶為則亭侯，遣就國，自殺；王聖母子遷徙鴈門。於是閻景便為尉，閻耀為城門校尉，閻晏為執金吾，兄弟皆為權要，威福自由。

少帝劉懿立二百餘日而疾篤，閻顯兄弟及江京等皆在左右。江京引顯屏語曰：「北鄉侯病不解，國嗣宜時有定。前不用濟陰王，今若立之，後必當怨，又何不早徵諸王子，簡所置乎？」閻顯認同。

到了少帝駕崩，江京與太后商量徵召迎立濟北王、河间王之子。徵召的王子未至時，中黃門[孫程合謀殺江京等](../Page/孫程.md "wikilink")，立濟陰王，是為[順帝](../Page/汉顺帝.md "wikilink")。閻顯、閻景、閻晏及黨與皆伏誅，閻太后被遷於離宮幽禁，昔日的氣勢、威風消失了，她成了道地的孤家寡人，家屬徙比景，閻太后又氣又恨。议郎[陳禪提出阎太后与汉顺帝无母子恩情](../Page/陳禪.md "wikilink")，建议顺帝迁阎太后于别馆且不再朝见，朝臣们也都认可，[司徒](../Page/司徒.md "wikilink")[掾](../Page/掾.md "wikilink")[周舉對](../Page/周舉.md "wikilink")[李郃说](../Page/李郃_\(東漢\).md "wikilink")：“阎氏刚被诛灭，太后被幽禁在离宫，如果因悲愁生病有所不测，皇帝如何号令天下！如果听从陈禅，后世要归咎明公你了。”建议李郃秘密上表劝顺帝尊奉太后及依旧率群臣朝觐。顺帝最终没有答应大臣们废太后的建议，依旧尊奉阎太后。一年後，閻太后無聲無息地駕崩。在位十二年，與安帝合葬恭陵。

## 參考文獻

  - \-{[范曄](../Page/范晔_\(刘宋\).md "wikilink")}-《[後漢書卷十下·皇后紀](http://zh.wikisource.org/w/index.php?title=%E5%BE%8C%E6%BC%A2%E6%9B%B8/%E5%8D%B710%E4%B8%8B&variant=zh-tw)》

[J姬](../Page/category:阎姓.md "wikilink")

[Y閻](../Category/東漢皇后.md "wikilink")
[Y閻](../Category/東漢皇太后.md "wikilink")